export const SummaryPart10 = [
  {
    question: '실로암과 생수의 강',
    answer: '물의 예식은 초막절 축제의 전통으로 이스라엘 백성이 과일과 열매를 준비하는 과정에서 이루어지며 내년에도 비를 주시기를 기도하는 의미이다. 초막절이 끝난 후에 이루어지며 영원한 장막을 예비하셨다는 메시지를 전달한다. 초막절 기간 동안 매일 아침 제사장이 금으로 만든 물단지를 가져가 실로암 연못에서 물을 길어 제단에 부어 바쳤다. 이는 광야에서 물이 없을 때 반석에서 생수를 내어주신 것을 기념하는 의미이다. 제사장이 물을 길어올 때 수많은 사람이 환호하며 그를 맞았고 제사장들이 은나팔을 불었으며 찬송을 했다.',
  },
  {
    question: '배에서 생수의 강이',
    answer: '위에서 말한 물의 예식에 대하여 예수께서 초막절에 직접 표현하셨다. 그 후에 예수께서 갈릴리에서 다니시고 유대에서 다니려 아니하심은 유대인들이 죽이려 함이러라 유대인의 명절인 초막절이 가까운지라(요7:1-2). 너희는 명절에 올라가라 내 때가 아직 차지 못하였으니 나는 이 명절에 아직 올라가지 아니하노라 이 말씀을 하시고 갈릴리에 머물러 계시니라 그 형제들이 명절에 올라간 후에 자기도 올라가시되 나타내지 않고 은밀히 가시니라(요7:8-9). 명절 끝날 곧 큰 날에 예수께서 서서 외쳐 이르시되 누구든지 목마르거든 내게로 와서 마시라 나를 믿는 자는 성경에 이름과 같이 그 배에서 생수의 강이 흘러나오리라 하시니 이는 그를 믿는 자들이 받을 성령을 가리켜 말씀하신 것이라 이 말씀을 들은 무리 중에서 어떤 사람은 이 사람이 참으로 그 선지자라 하며 어떤 사람은 그리스도라 하며 어떤 이들은 그리스도가 어찌 갈릴리에서 나오겠느냐 성경에 이르기를 그리스도는 다윗의 씨로 또 다윗이 살던 마을 베들레헴에서 나오리라 하지 아니하였느냐 하며 예수로 말미암아 무리 중에서 쟁론이 되니 그 중에는 그를 잡고자 하는 자들도 있으나 손을 대는 자가 없었더라(요7:37-44).',
  },
  {
    question: '네 개의 등불',
    answer: '또 초막절의 전통으로 성전의 뜰에 높은 기둥을 세우고 그 위에 네 개의 큰 등불을 다는 전통이 있다. 등불의 심지는 오래되고 낡은 제사장의 옷으로 만들어지며 이는 빛의 상징으로 예수님을 나타낸다. 등불은 예수께서 참 대제사장임을 상징하는 것이다. 요한복음 9장에서 등불이신 예수님의 능력을 잘 보여주고 있다. 예수께서 길을 가실 때에 날 때부터 맹인 된 사람을 보신지라 제자들이 물어 이르되 랍비여 이 사람이 맹인으로 난 것이 누구의 죄로 인함이니이까 자기니이까 그의 부모니이까 예수께서 대답하시되 이 사람이나 그 부모의 죄로 인한 것이 아니라 그에게서 하나님이 하시는 일을 나타내고자 하심이라 때가 아직 낮이매 나를 보내신 이의 일을 우리가 하여야 하리라 밤이 오리니 그 때는 아무도 일 할 수 없느니라 내가 세상에 있는 동안에는 세상의 빛이로라 이 말씀을 하시고 땅에 침을 뱉어 진흙을 이겨 그의 눈에 바르시고 이르시되 실로암 못에 가서 씻으라 하시니(실로암은 번역하면 보냄을 받았다는 뜻이라) 이에 가서 씻고 밝은 눈으로 왔더라(요9:1-7).',
  },
  {
    question: '수양버들 가지처럼 큰 물가에 심더니(겔17:5)',
    answer: '버드나무는 물 없이는 살 수 없으며 반드시 냇가 근처에 자란다. 버드나무는 광야생활을 마치고 요단 강을 건넜을 때 약속의 땅에 이른 것을 상징하며, 또한 성령의 임재를 상징하기도 한다. 초막절의 전통으로 물을 붓는 예식에서 버드나무를 흔드는데 이것이 성령의 임재를 상징한다. 성전 뜰에 9m 가량의 수양버들 가지가 준비되어 있다. 바람은 히브리어로 루아흐(Ruah)라고 하는데, 이는 영이라는 뜻도 내포하고 있어 성령과 바람을 함께 말하고 있다. ',
  },
  {
    question: '새 하늘 새 땅의 소망',
    answer: '새 하늘과 새 땅에 대한 소망은 신앙인에게 주어진 큰 소망이다. 7일의 장막절은 천년 왕국을 상징하며 마지막 8일은 하나님 나라로 들어가는 것을 의미한다. 또한 장막절의 마지막 축제는 물과 피와 성령의 축제로 예수님의 희생과 관련되어 있다. 이 축제는 기쁨과 연합을 상징하며 예수 그리스도의 피와 회개를 통해 성령의 임재가 이루어진다는 것이다. 하나님의 구속사는 진정한 자유를 가져오는 것이며 예수님 안에서 이루어진다. 매일의 기도회는 깨끗한 세마포를 준비하는 시간으로 신앙의 성장에 기여한다.',
  },
  {
    question: '이 율법을 낭독하여 온 이스라엘에게',
    answer: '히브리어 쉬미타(Shmita)는 7년마다 돌아오는 안식년을 의미한다. 쉐빗(Sheviit)의 해라고도 한다. 한편 히브리어로 요벨(yovel, 뿔 나팔 소리)은 희년을 나타낸다. 따라서 올해 로쉬 하샤나를 맞이하여 이스라엘은 쉬미타의 해를 맞이하며, 내년에 요벨을 맞이한다라는 문장은, 이스라엘이 유대신년(로쉬 하샤나)의 날이 밝았을 때 이 해가 안식년(쉬미타)을 맞이하였으며, 이 안식년이 끝나면 희년(요벨)이 시작된다는 의미로 풀이할 수 있다. 이것을 신명기 31장에서 여호와께서 모세에게 마지막 지시를 주시기 전에 말씀하셨다. 또 모세가 이 율법을 써서 여호와의 언약궤를 메는 레위 자손 제사장들과 이스라엘 모든 장로에게 주고 모세가 그들에게 명령하여 이르기를 매 칠 년 끝 해 곧 면제년의 초막절에 온 이스라엘이 네 하나님 여호와 앞 그가 택하신 곳에 모일 때에 이 율법을 낭독하여 온 이스라엘에게 듣게 할지니(신31:9-13).',
  },
  {
    question: '이 율법을 낭독하여 온 이스라엘에게',
    answer: '히브리어 쉬미타(Shmita)는 7년마다 돌아오는 안식년을 의미한다. 쉐빗(Sheviit)의 해라고도 한다. 한편 히브리어로 요벨(yovel, 뿔 나팔 소리)은 희년을 나타낸다. 따라서 올해 로쉬 하샤나를 맞이하여 이스라엘은 쉬미타의 해를 맞이하며, 내년에 요벨을 맞이한다라는 문장은, 이스라엘이 유대신년(로쉬 하샤나)의 날이 밝았을 때 이 해가 안식년(쉬미타)을 맞이하였으며, 이 안식년이 끝나면 희년(요벨)이 시작된다는 의미로 풀이할 수 있다. 이것을 신명기 31장에서 여호와께서 모세에게 마지막 지시를 주시기 전에 말씀하셨다. 또 모세가 이 율법을 써서 여호와의 언약궤를 메는 레위 자손 제사장들과 이스라엘 모든 장로에게 주고 모세가 그들에게 명령하여 이르기를 매 칠 년 끝 해 곧 면제년의 초막절에 온 이스라엘이 네 하나님 여호와 앞 그가 택하신 곳에 모일 때에 이 율법을 낭독하여 온 이스라엘에게 듣게 할지니 곧 백성의 남녀와 어린이와 네 성읍 안에 거류하는 타국인을 모으고 그들에게 배우고 네 하나님 여호와를 경외하며 이 율법의 모든 말씀을 지켜 행하게 하고 또 너희가 요단을 건너가서 차지할 땅에 거주할 동안에 이 말씀을 알지 못하는 그들의 자녀에게 듣고 네 하나님 여호와 경외하기를 배우게 할지니라(신31:9-13).',
  },
  {
    question: '심카 토라(Simchat Torah)',
    answer: '유대인들은 초막절의 마지막 날인 제8일(티쉬리월 22일)을 심카토라(Simchat Torah)라고 부르는데 이것은 토라의 기쁨이라는 뜻이다. 이 날은 구약성서 전체를 1년 동안 완독했음을 기념하는 날로 초막절의 대미를 장식한다. 심카토라 당일 저녁과 다음날에 아침 회당에서 토라의 모든 두루마리를 궤에서 꺼내 들어 회당 주변을 행진한다. 이 의식들이 끝이 나면 창세기 1장을 읽는데 이것을 통해 토라의 연속성을 계승했다고 믿는다. 이 의식을 통해 1년 내내 하나님 말씀과 함께 살아가는 것을 중요시하는 것이다.',
  },
  {
    question: '모세는 이러한 여자를 돌로 치라하였거늘',
    answer: '예수께서는 율법의 완성자로서 율법이 사람을 정죄하는 것이 아니라 죄인을 깨닫게 하는 역할임을 알려주셨다. 먼저 마태복음 5장을 보자. 내가 율법이나 선지자를 폐하러 온 줄로 생각하지 말라 폐하러 온 것이 아니요 완전하게 하려 함이라 진실로 너희에게 이르노니 천지가 없어지기 전에는 율법의 일점 일획도 결코 없어지지 아니하고 다 이루리라 그러므로 누구든지 이 계명 중의 지극히 작은 것 하나라도 버리고 또 그같이 사람을 가르치는 자는 천국에서 지극히 작다 일컬음을 받을 것이요 누구든지 이를 행하며 가르치는 자는 천국에서 크다 일컬음을 받으리라 내가 너희에게 이르노니 너희 의가 서기관과 바리새인보다 더 낫지 못하면 결코 천국에 들어가지 못하리라(마5:17-20). 율법의 완성자이신 예수께서는 이를 직접 실천하셨다. 요한복음 8장을 보자. 예수는 감람산으로 가시니라 아침에 다시 성전으로 들어오시니 백성이 다 나아오는지라 앉으사 그들을 가르치시더니 서기관들과 바리새인들이 음행중에 잡힌 여자를 끌고 와서 가운데 세우고 예수께 말하되 선생이여 이 여자가 간음하다가 현장에서 잡혔나이다 모세는 율법에 이러한 여자를 돌로 치라 명하였거니와 선생은 어떻게 말하겠나이까 그들이 이렇게 말함은 고발할 조건을 얻고자 하여 예수를 시험함이러라 예수께서 몸을 굽히사 손가락으로 땅에 쓰시니 그들이 묻기를 마지 아니하는지라 이에 일어나 이르시되 너희 중에 죄 없는 자가 먼저 돌로 치라 하시고 다시 몸을 굽혀 손가락으로 땅에 쓰시니 그들이 이 말씀을 듣고 양심에 가책을 느껴 어른으로 시작하여 젊은이까지 하나씩 하나씩 나가고 오직 예수와 그 가운데 섰는 여자만 남았더라 예수께서 일어나사 여자 외에 아무도 없는 것을 보시고 이르시되 여자여 너를 고발하던 그들이 어디 있느냐 너를 정죄한 자가 없느냐 대답하여 주여 없나이다 예수께서 이르시되 나도 너를 정죄하지 아니하노니 가서 다시는 죄를 범하지 말라 하시니라(요8:1-11).',
  },
  {
    question: '시간 속의 예수님',
    answer: '성경에는 일곱 가지 절기가 있다. 절기는 시간 속에 계시는 예수님을 의미한다. 절기를 이해하지 못하면 예수님을 부분적으로만 알 수 있다. 절기를 통해 성경을 올바르게 이해할 수 있으며 예수님을 이해하는 데 필수적이다. 이스라엘을 절기는 예수님을 이해하는 중요한 그림자 역할을 하며 하나님의 계획이 담겨 있다.',
  },
  {
    question: '절기 속의 예수님',
    answer: '유대인과 이방인 모두 절기 속에 계신 예수님을 보지 못하였다. 마지막 때에 남은 자들이 절기 속에 계신 예슈아를 알게 될 것이다. 유대인들은 지각이 어두워 예수님을 보지 못하였고, 초대 교회의 제자들은 나중에 절기의 의미를 깨달았다. 또 예루살렘은 예수께 특별한 의미가 있으며 예루살렘에서 성전의 시대가 시작되었다. 예루살렘은 또한 에덴 동산과 연결되어 있다. 절기를 체험함으로써 하나님의 계획을 알 수 있는 것이다. 절기는 예언적 축제로서의 의미를 지니며 부활절은 초실절과 연결되어 있으며 부활의 첫 열매를 의미한다. 절기를 알게 되면 선교 전략이 변하게 되며, 마지막 때에 유대인의 구원에 집중해야 함을 알 수 있다.',
  },
  {
    question: '여호와의 궤가 다윗 성으로 들어올 때',
    answer: '예루살렘은 예수님께 특별한 의미가 있다. 그 날에 그의 발이 예루살렘 앞 곧 동편 감람 산에 서실 것이요 감람 산은 그 한가운데가 동서로 갈라져 매우 큰 골짜기가 되어서 산 절반은 북으로 절반은 남으로 옮기고 그 산 골짜기는 아셀까지 미칠지라 너희가 그의 산 골짜기로 도망하되 유다 왕 웃시야 때에 지진을 피하여 도망하던 것 같이 하리라 나의 하나님 여호와께서 임하실 것이요 모든 거룩한 자가 주와 함께 하리라(슥14:4-5). 또한 여호와의 법궤가 옮겨진 곳이 바로 예루살렘이기도 하다. 사무엘하 6장을 보자. 여호와의 궤를 멘 사람들이 여섯 걸음을 가매 다윗이 소와 살진 송아지로 제사를 드리고 다윗이 여호와 앞에서 힘을 다하여 춤을 추는데 그 때에 다윗이 베 에봇을 입었더라 다윗과 온 이스라엘 족속이 즐거이 환호하며 나팔을 불고 여호와의 궤를 메어오니라 여호와의 궤가 다윗 성으로 들어올 때에 사울의 딸 미갈이 창으로 내다보다가 다윗 왕이 여호와 앞에서 뛰놀며 춤추는 것을 보고 심중에 그를 업신여기니라 여호와의 궤를 메고 들어가서 다윗이 그것을 위하여 친 장막 가운데 그 준비한 자리에 그것을 두매 다윗이 번제와 화목제를 여호와 앞에 드리니라 다윗이 번제와 화목제 드리기를 마치고 만군의 여호와의 이름으로 백성에게 축복하고(삼하6:13-18).',
  },
  {
    question: '하나님의 말씀과 시간표',
    answer: '우리는 절기를 통해 하나님의 시간표를 잊지 말고 기억해야 한다. 예수 그리스도는 우리의 생명이시며 샬롬의 길을 의미한다. 절기는 반복적으로 학습해야 하며 다양한 절기를 기억하고 반복하며 그 습관을 형성해야 한다. 이러한 절기를 통해 예수님이 메시아임을 알 수 있으며 우리의 진정한 메시아가 누구인지 또 그것을 어떻게 준비하고 성취될 것인지 알 수 있다. 또한 거짓 선지자와 진짜와 가짜를 분별할 영이 주어질 것이다. 절기를 기억하는 것은 에수께서 아버지의 말씀에 철저히 순종하며 사역하셨다는 것을 알 수 있고 성경대로 다 이루었음을 알 수 있다. 이를 통해 우리는 하나님과 함께 승리하며 살아가는 삶을 살아낼 수 있을 것이다.',
  },
  {
    question: '그런즉 깨어 있으라',
    answer: '예수께서는 언제 오실지 모르기 때문에 우리는 준비해야 하며 신랑을 맞으러 나가는 다섯 처녀처럼 기름을 준비해야 한다. 마태복음 25장을 보자. 그 때에 천국은 마치 등을 들고 신랑을 맞으러 나간 열 처녀와 같다 하리니 (중략) 신랑이 더디 오므로 다 졸며 잘새 (중략) 이에 그 처녀들이 다 일어나 등을 준비할새 (중략) 그들이 사러 간 사이에 신랑이 오므로 준비하였던 자들은 함께 혼인 잔치에 들어가고 문은 닫힌지라 그 후에 남은 처녀들이 와서 이르되 주여 주여 우리에게 열어주소서 대답하여 이르되 진실로 너희에게 이르노니 내가 너희를 알지 못하노라 하였느니라 그런즉 깨어 있으라 너희는 그 날과 그때를 알지 못하느니라(마25:1-13).',
  },

];